\usepackage{multimedia}
\title{Mecánica de Materiales Granulares} 
\subtitle{Flujo de materiales granulares}



\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resumen}
\large

\begin{itemize}
\item Regímenes de flujo en silos
\item Tambores rotantes
\item Caudal de descarga en silos (Beverloo)
\item Presión en silos durante la descarga
\item Dilatancia de Reynolds
\item Celdas de Jenike y de Shulze
\item Reología (número de inercia)
\item Atascamiento
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Regímenes de flujo en silos (caudal)}

%\begin{columns}
\begin{center}
 %\column{4cm}\ 
%\movie[]{}{figs/atascos-duke.mp4}
\movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt,width=6cm,height=4cm, autostart, loop]{}{figs/atascos-duke.mp4}
 %\column{8cm}
 
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Flujo continuo:} Orificios grandes. 
  \item \textbf{Flujo intermitente:} Formación y ruptura de arcos. 
  \item \textbf{Atascamiento:} Cese total del flujo por bloqueo permanente. 
 \end{itemize}
\end{center}
%\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Regímenes de flujo en silos (interno)} \vspace{1em}
\small
\begin{columns}[t]
 \column{3cm}
\movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt,width=3cm,height=2.5cm,start=10s,duration=15s]{}{figs/mass-flow.mp4}\\
  \textbf{Flujo másico:} Todos los granos se mueven. No hay estancamiento. Patrón FIFO. $\mu_{g-p}<\mu_{g-g}$. $\alpha> 70^\circ$. Se pierde capacidad de almacenamiento. Usado para tolvas y no para almacenaje prolongado.
 \column{3cm}
\includegraphics[width=3cm]{figs/funnel-core.jpg}\\
  \textbf{Flujo embudo (funnel - core flow):} Zona de estancamiento. Regiones de alto gradiente de velocidad. No apto para productos perecederos y se usa descarga parcial y rellenado. Compactación en la zona de estancamiento (caking).  
 \column{3cm}
\includegraphics[width=3cm]{figs/funnel-internal.jpg}\\
  \textbf{Flujo embudo (funnel - internal flow):} El estancamiento llega hasta la superficie libre. Se produce flujo por avalancha desde la parte superior.
 \column{3cm}
 \includegraphics[width=3cm]{figs/rathole.jpg}\\
  \textbf{Agujero de rata:} Flujo tipo interno con cese del flujo, sin avalanchas en caso de materiales cohesivos.
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Regímenes de flujo en silos (interno)}
\small
\begin{columns}
 \column{6cm}
\includegraphics[width=5cm]{figs/hopper-angle-friction.jpg}\\
  $\varphi_w$: Ángulo de fricción entre la pared y los granos.
 \column{6cm}
\includegraphics[width=5cm]{figs/hopper-cuadrado-angle-friction.jpg}\\
  $\alpha$: Ángulo de la pared de la tolva con la horizontal.
\end{columns}

\vspace{0.5cm}

En la región ``indefinida'' el flujo puede ser de uno u otro tipo dependiendo de la distribución de tamaños, forma de los granos, nivel de llenado de la tolva, etc.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tambores rotantes}

  \begin{center}
 \movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt,width=4.0cm,height=2.5cm, autostart, loop]{}{figs/drum.mp4}
 %\movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt,width=3.8cm,height=2.1cm,start=15s,duration=3s]{}{figs/drum.mp4}
 \hspace{1em}
 \includegraphics[width=6cm]{figs/tambor-velocidad.jpg}\\
\end{center}

\begin{columns}
 \column{10cm}
 
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Rolling:} Superficie plana y avalanchas intermitentes.
  \item \textbf{Cascading:} Forma $S$. 
  \item \textbf{Cataracting:} Parte se proyecta en el aire.
  \item \textbf{Centrifuging:} Las partículas se fijan sobre las paredes.
  \item Si el largo del tambor crece, desaparece la forma $S$ y se desarrolla una superficie plana.
  \item La forma $S$ puede eliminarse en un tambor corto eliminando la fricción en las paredes laterales.
 \end{itemize}

 \column{1.5cm}\ 
  \includegraphics[width=1.6cm]{figs/tambor-largo.png}\\

\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Caudal de descarga en silos}

\begin{columns}
\column{5cm}\ 
\includegraphics[width=5cm]{figs/beverloo1.png}\\

\column{7cm}
\begin{itemize}
 \item {\color{red} $D_0$: Diámetro del orificio.}
 \item $D$: Diámetro del silo.
 \item $\alpha$: Ángulo de la tolva.
 \item $\varphi_d$: Ángulo de la zona de estancamiento.
 \item {\color{red} $\rho_B$: Densidad aparente.}
 \item $H$: Alto de llenado.
 \item {\color{red} $g$: Aceleración de la gravedad.}
 \item $\mu_{g-p}$: Rozamiento grano--pared.
 \item $\mu_{g-g}$: Rozamiento grano--grano.
 \item {\color{red} $d$: Diámetro de los granos, si $d\approx D_0$}
 \item Dureza de los granos.
\end{itemize}
\end{columns}
\small
Se observa experimentalmente que el caudal másico $W$ (Kg/s) sólo depende significativamente de los parámetros marcados en rojo. Tradicionalmente se explica la independencia de $H$ haciendo referencia al efecto Janssen de la saturación de la presión. Sin embargo esto no es correcto como muestran Aguirre et al. PRL (2010).
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Caudal de descarga en silos (estimación)}

\begin{columns}
\column{5cm}
\textbf{Análisis dimensional}

Proponemos 

$$W \propto \rho_B^a g^b D_0^c.$$

Para obtener las dimensiones adecuadas se muestra que $a=1$, $b=1/2$ y $c=5/2$.

\vspace{0.5cm}
Luego:

$$\boxed{W \propto \rho_B \sqrt{g} D_0^{5/2}}$$

\column{7cm}
\textbf{Free fall arch}

$$W = \rho A v$$

$\rho$: densidad aparente en el orificio\\
$A=\pi D_0^2 /4$: sección transversal del orificio\\
$v$: velocidad de salida de los granos.

\vspace{0.5cm}
Si asumimos que los granos caen libremente en una región semi-circular sobre el orificio (con radio de la región igual al radio $D_0/2$ del orificio), entonces $v=\sqrt{g D_0}$.

Luego:

$$ \boxed{W = C \rho_B \sqrt{g} D_0^{5/2}}$$

Donde asumimos que la densidad en el orificio es proporcional a la densidad en el seno del marterial $\rho = C \rho_B$.

\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Caudal de descarga en silos (Beverloo)}

\begin{columns}
\column{7cm}
\textbf{Experimental}

$$ \boxed{W = C \rho_B \sqrt{g} (D_0-kd)^{5/2}}$$
\small
\begin{itemize}
 \item $C \approx 0.58$ aunque puede superar $0.64$ para granos de baja rugosidad.
 \item $k\approx 1.4$ aunque puede llegar a $3$ para granos con aristas. Esta reducción efectiva del orificio debido a efectos de borde se llama ``empty annulus''.
 \item En 2D el exponente $5/2$ cambia a $3/2$.
 \item Si el orificio no es circular se usa un diámetro ``hidráulico'' efectivo $D_H=$ (4 área)/perímetro.
  \item Si se presuriza el silo se debe corregir $g$ incluyendo el gradiente de presión que empuja los granos.
  \item El caudal no depende significativamente de las propiedades del material de que están hechos los granos.
\end{itemize}

\column{5cm}\ 
\includegraphics[width=5cm]{figs/beverloo2.jpg}\\
\includegraphics[width=5cm]{figs/beverloo3.jpg}\\

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Presión en silos durante la descarga}
    \vspace{1em}

  \begin{columns}
   \column{6cm}
   \textbf{Estático}
   \begin{center}   
    \includegraphics[width=5cm]{figs/presion-estatico.jpg}\\
    \includegraphics[width=3cm]{figs/presion-aparato.jpg}\\
    \end{center}

   
   \column{6cm}
   \textbf{Dinámico}
   
\includegraphics[width=5cm]{figs/presion-dinamico.jpg}\\
   \begin{itemize}
 \item \small Casi toda la fuerza en el caso no movilizado es hecha por un anillo muy fino del fondo (de un grano de espesor) sobre el borde exterior del disco de la base.\footnotemark[1]
 
\end{itemize}
  \end{columns}

\footnotetext[1]{\longcite{perge2012}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dilatancia de Reynolds\footnote{\longcite{duran2000}}}

\begin{center}
 \small \textit{... un medio granular altamente compactado en el interior de un envoltorio flexible incrementa su volumen cuando el envoltorio es deformado. Si el envoltorio es inextensible pero deformable la configuración del medio
granular no se puede deformar a no ser que se rompa el envoltorio o se fracture el medio granular.}
\end{center}

\begin{columns}
 \column{6cm}
\includegraphics[width=5cm]{figs/dilatancia-reynolds1.jpg} \\
$$S_T = 3\pi R^2 + \frac{h_V h_H}{2}=3\pi R^2 + \Delta S_T$$

Como $h_V^2+h_H^2=16R^2$, 

$$\Delta S_T=2Rh_H\sqrt{1-\left(\frac{h_H}{4R}\right)^2}$$
 \column{6cm}\ 
 \includegraphics[width=5cm]{figs/dilatancia-reynolds2.jpg} \\

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dilatancia de Reynolds (cizalla)}

  \includegraphics[width=2.5cm]{figs/shear1.jpg} \ \ 
\includegraphics[width=9cm]{figs/shear2.jpg} \\

\begin{itemize}
 \item Dependiendo de la densidad inicial (mayor o menor que ``dilatancy onset'') el sistema responde de diferente manera. 
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Dilatancia de Reynolds: aplicación}
\begin{center}
 \movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt, width=10cm, height=6.69cm, autostart, loop]{}{figs/gripper.mp4}
 %\movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt,width=4.0cm,height=2.5cm, autostart, loop]{}{figs/gripper.mp4}
\end{center}
\end{frame}



%\begin{frame}
  %\frametitle{Celdas de Jenike y de Shulze}

  %\begin{columns}
   %\column{6cm}
   %\textbf{Jenike}\\
   
   %\includegraphics[width=5cm]{figs/jenike.jpg}

%Se empuja el anillo sobre la mesa.
   %\column{6cm}
   %\textbf{Shulze}\\
   
   %\includegraphics[width=5cm]{figs/shulze.jpg}

   %Se rota la mesa debajo del anillo a velocidad $\omega$ constante.
  %\end{columns}

%\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Reología (número de inercia)}

  \begin{columns}
 \column{4cm}

\begin{center}
\includegraphics[width=4cm]{figs/reologia1.jpg} 
\end{center}

\begin{itemize}
 \item $\dot{\gamma}=\frac{V}{L}$: Tasa de corte (shear rate).
 \item $P=\sigma_{zz}$
 \item $\tau = \sigma_{xz}$
 \item $\rho_p$: Densidad del material de los granos.
 \item \small Si $L\gg d$ y $Y \gg P$, basta un parámetro para caracterizar la reología.
\end{itemize}

 \column{4cm}
 \textbf{Número inercial}
 
 $$\boxed{I=\frac{\dot{\gamma}d}{\sqrt{P/\rho_p}}}$$

\begin{itemize}
 \item $\dot{\gamma}^{-1}$: Tiempo en desplazar la pared una distancia $L$.
 \item $\frac{d}{\sqrt{P/\rho_p}}$: Tiempo en mover una distancia $d$ un grano aplicando la presión $P$.
 \item Si $I<0.01$ el régimen es cuasiestático.
 \item Si $I>0.1$ el régimen es inercial.
\end{itemize}

 \column{4cm}
 \textbf{Relaciones constitutivas}
 
 $\tau = \mu(I) P$ \ \ y \ \  $\phi = \phi(I)$
 
 \begin{center}
\includegraphics[width=4cm]{figs/reologia2.jpg} 
\end{center}
 
 $\mu(I) = \mu_1 + \frac{\mu_2-\mu_1}{I_0/I+1}$
 
 $\phi(I) = \phi_{max} + (\phi_{min}-\phi_{max})I$
 
 
 \begin{itemize}
 \small \item Para $I \rightarrow 0$, $\mu$ y $\phi$ no dependen de las propiedades de los granos.
 \item Los granulares son como fluidos visco-plásticos donde el esfuerzo de fluencia está asociado a la fricción estática.
\end{itemize}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Descripción de tipos de flujos granulares\footnote{\longcite{dacruz2005}}}

    \begin{columns}[t]
        \column{3.5cm} 
 \begin{center}
\includegraphics[width=3.5cm]{figs/flow-channel.png} 
\end{center}

 \column{4.5cm}
\textbf{Friccional}
%\vspace{1em}
\begin{itemize}
 \item \textbf{Zona cuasiestática:} Junto a la base. Fuertemente dependiente de las propiedades de la base. Movimiento casi imperceptible de los granos.
 \item \textbf{Zona de bloques deslizantes:} Ocupa un 25\% de todo el flujo. Depende de las propiedades de la base. Se deslizan en forma coordinada grandes grupos de de granos.
\end{itemize}

 \column{4cm}
 \textbf{Colisional}
 
\begin{itemize}
 \item \textbf{Zona de capas deslizantes:} Como la zona de bloques pero en capas.
 \item \textbf{Zona caótica:} Movimientos aleatorios. Camino libre $\approx d$.
 \item \textbf{Zona de saltación:} Camino libre $\approx 100 d$.
\end{itemize}

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Atascamiento}

  \begin{columns}[t]
\column{6.1cm}

\begin{itemize}
\small
 \item $n_s(R)$: Número de avalanchas de $s$ granos.
 \item $J_N(R)= \sum_{s=0}^N{n_s(R)}$: Probabilidad de que se produzca un atasco antes de que caigan $s$ granos.
 \item Un modelo simple da que $n_s(R) = p^s(1-p)$. Donde $p$ es la probabilidad de que un grano pase sin atascarse.
 \item Para esferas $n_s(r)$ es exponencial en $s$ como en el modelo, para otras formas de grano no siempre es exponencial.
 \item En 3D el tamaño medio de avalancha $\langle s \rangle $ parece divergir a un $R$ crítico. Para 2D aparee un crecimiento rápido sin $R$ crítico. 
 \item \small Si el sistema se vibra durante la descarga la probabilidad de atasco no cambia pero aparece una probabilidad de desatasco. Los intervalos de tiempo entre el paso de dos granos muestra una cola potencial con media que puede no estar definida (estadística anómala). 
\end{itemize}


\column{6cm} 
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0cm]{figs/arcos.jpg}
\includegraphics[width=3.0cm]{figs/distr-avalanch.jpg}\\
\includegraphics[width=2.5cm]{figs/jamm-prob.jpg}
\includegraphics[width=2.5cm]{figs/mean-avalanche.jpg}\\ 

%\vspace{0.2cm}
\includegraphics[width=2.5cm]{figs/plano-inclinado.jpg}
\includegraphics[width=2.5cm]{figs/tiempo-descanso-vibrados.jpg}

\end{center}

\end{columns}
  
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Bibliografía}
 \printbibliography
\end{frame}

\end{document}
